本港首席「鋹雞」 - 李碧華

本港首席「鋹雞」 - 李碧華

前寫倀雞娟、倀雞芸、倀雞驊，損友謂還有倀雞瘤、倀雞椒……看來滿朝獻世倀，但我沒工夫數算。

本港首席倀雞實為屬雞之林鄭，不少報導說她冇朋友、對下屬冷酷無情、在行政密會拍枱大罵、對宗教領袖不假詞色（因自恃上帝感召天堂留位）、間有勸諭終止或延後送中惡法者必怒斥、不滿記者「喝極」都要問……別看聲稱虔誠教徒，倀雞起來簡直聲色藝全。

「倀」是傳說中被老虎吃掉的人，變成倀鬼在虎畔助紂為虐，「為虎作倀」──但「倀」音「昌」，粵俗「倀雞」只借用了這個字，若追究本字，應是「鋹雞」。

五代十國時期南漢末代君主劉鋹（942~980年），治國無方，重用宦官及女官，又沈迷酒色，宋軍節節進逼時，他的珠寶船舶被手下盜走，只好投降保命，後來也活不過40。這劉鋹荒淫無道，寵幸的妃嬪姬侍，都賜名媚豬、媚牛、媚羊、媚狐、媚狗、媚貓、媚兔……（好變態）。

劉對鬥雞極度迷戀，瘋狂到封之為侯爵，傲慢地由雞農捧着出巡，沿途么喝好不威風，人人必須迴避讓路以免被定罪，一聽「鋹雞來了！」怕得走夾唔抖。

不過「倀」也好「鋹雞」也罷，都靠依附主子。正如「我是毛主席的一條狗，他讓我咬誰，我就咬誰。」

李碧華
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
上一則
笑蔣麗芸的資格 (林夕)

下一則
下一則
日日是好日 (鄧達智)